\begin{exoApp}{15}{1}[Inversibilité et polynôme annulateur III]
\label{\formatexo{6}}
Soit $A=\matrice{1 & 1 &-2 \\ -1 & -1 & 2 \\ -2 & -2 & 0}$.
 \begin{enumerate}
     \item Calculer $A^2$ puis $A^3$.
     \item En déduire que $A$ n'est pas inversible.
     \item Calculer $(I_3-A)(I_3+A+A^2)$. En déduire que $I_3-A$ est inversible, et déterminer son inverse.
     \item De la même manière, montrer que $I_3+A$ est inversible, et déterminer son inverse.
 \end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
 	\item On constate que $A^2=\matrice{4 & 4 & 0\\ -4 & -4 & 0 \\ 0 & 0 & 0 }$ et $A^3=0_3$.
 	\item Puisque $A^3=0_3$ on peut écrire $A.A^2=0_3$. Par théorème, $A$ est un diviseur de $0$ et ne peut donc pas être inversible.
 	\item On développe ($I_3$ et $A$ commutent) :
 			\[(I_3-A)(I_3+A+A^2)=I_3-A^3 = I_3\]
 			puisque $A^3=0_3$. Ainsi, en notant $B=I_3+A+A^2$, on peut écrire $(I_3-A)B=I_3$. Par théorème, $I_3-A$ est donc inversible, et son inverse est $B=I_3+A+A^2$.
 	\item Par tâtonnement, on trouve que
 			\[(I_3+A)(I_3-A+A^2)=I_3+A^3=I_3\]
 			Par théorème, $I_3+A$ est également inversible, et son inverse est $I_3-A+A^2$.
 \end{enumerate}

 \begin{remarque}
Il existe des identités remarquables assez générales, qui sont celles qu'on utilise ici :
 \[\forall~n\in \N,~a^n-b^n-(a-b)\left(a^{n-1}+a^{n-2}b+a^{n-3}b^2+\cdots +ab^{n-2}+b^{n-1}\right) = (a-b)\sum_{k=0}^{n-1} a^{n-k}b^k\]
 \[\forall~n\in \N,~a^{2n+1}+b^{2n+1}=(a+b)\left(a^{2n}-a^{2n-1}b+a^{2n-2}b^2+\cdots -ab^{2n-1}+b^{2n}\right)=(a+b)\sum_{k=0}^{2n} (-1)^k a^{2n-k}b^k\]
\end{remarque}

\end{correction}
